.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Python: modul mpi4py: komunikacija točka-do-točke
=================================================

Dokumentacija svih funkcija dana je u sklopu opisa `aplikacijskog programskog sučelja klase Comm <http://mpi4py.scipy.org/docs/apiref/mpi4py.MPI.Comm-class.html>`__.

Blokirajuća komunikacija
------------------------

* čeka na razmjenu poruka
* ``comm.send(obj, dest, tag)``

  * ``dest`` je rang procesa koji prima poruku
  * ``tag`` je **opcionalan** broj u rasponu 0--32767 koji je oznaka poruke; služi za razdvajanje poruka različitog tipa

* ``obj = comm.recv(src, tag)``

  * ``src`` je rang procesa koji je poslao poruku

.. code-block:: python

  # varijanta s Python objektima
  from mpi4py import MPI

  comm = MPI.COMM_WORLD
  rank = comm.Get_rank()
  size = comm.Get_size()

  if size < 2:
      print("Potrebna su barem dva procesa za izvođenje")
      exit()

  if rank == 0:
      sendmsg = 777
      comm.send(sendmsg, dest=1)
      recvmsg = comm.recv(source=1)
  elif rank == 1:
      recvmsg = comm.recv(source=0)
      sendmsg = ["abc", 3.14]
      comm.send(sendmsg, dest=0)
  else:
      print("Proces ranga", rank, "ne razmjenjuje poruke")
      exit()

  print("Proces ranga", rank, "poslao je poruku", sendmsg)
  print("Proces ranga", rank, "primio je poruku", recvmsg)

* ``comm.Send(array, dest, tag)``

  * ``array`` je numpy polje koje šaljemo; mpi4py automatski prepoznaje tip podataka (`np.float32`, `np.float64`, `np.int32`, `np.int64`, ...), ali moguće ga je i ručno specificirati
  * ``dest`` je rang procesa koji prima poruku
  * ``tag`` je **opcionalan** broj u rasponu 0--32767 koji je oznaka poruke; služi za razdvajanje poruka različitog tipa, što je korisno kod složenijih aplikacija

* ``comm.Recv(array, source, tag)``

  * ``array`` je numpy polje u koje se sprema rezultat; **treba ga stvoriti unaprijed**
  * ``source`` je rang procesa koji je poslao poruku
  * ``tag`` je isto kao i kod funkcije ``Send()``

.. code-block:: python

  # varijanta s NumPy poljima
  import numpy as np
  from mpi4py import MPI

  comm = MPI.COMM_WORLD
  rank = comm.Get_rank()
  size = comm.Get_size()

  if size < 2:
      print("Potrebna su barem dva procesa za izvođenje")
      exit()

  if rank == 0:
      sendmsg = np.array([366], dtype=np.int32)
      comm.Send(sendmsg, dest=1)

      recvmsg = np.empty(1, dtype=np.float32)
      comm.Recv(recvmsg, source=1)

  elif rank == 1:
      recvmsg = np.empty(1, dtype=np.int32)
      comm.Recv(recvmsg, source=0)

      sendmsg = np.array([10.0], dtype=np.float32)
      comm.Send(sendmsg, dest=0)

  else:
      print("Proces ranga", rank, "ne razmjenjuje poruke")
      exit()

  print("Proces ranga", rank, "poslao je poruku", sendmsg)
  print("Proces ranga", rank, "primio je poruku", recvmsg)

.. admonition:: Zadatak

  Modficirajte program tako da poruke razmjenjuju tri procesa, i to tako da proces 0 šalje podatak tipa po vašoj želji i vrijednosti po vašoj želji procesu 1, proces 1 šalje isti podatak procesu 2, a proces 2 podatak šalje procesu 0.

.. admonition:: Zadatak

  Napišite program koji se izvodi u tri procesa i koristi blokirajuću komunikaciju:

  * proces ranga 1 računa zbroj i produkt parnih prirodnih brojeva manjih ili jednakih 10 i rezultat šalje procesu ranga 0 kao listu koja sadrži dva elementa tipa ``int`` ili numpy polje od dva elementa tipa ``numpy.int32``,
  * proces ranga 2 računa zbroj i produkt prirodnih brojeva manjih ili jednakih 20 i rezultat šalje procesu ranga 0 kao listu koja sadrži dva elementa tipa ``int`` ili kao numpy polje od dva elementa tipa `numpy.int64`,
  * proces ranga 0 prima rezultate i ispisuje ih na ekran.

Navođenje tipova podataka
-------------------------

Kod funkcija ``Send()``, ``Recv()`` i ostalih u nastavku koje primaju numpy polja **može se navesti** i tip podatka, ali ne mora; tada se umjesto ``array`` kao argument funkciji daje lista oblika ``[array, mpi_type]``, pri čemu je ``mpi_type`` MPI tip podataka elemenata u polju i može imati vrijednosti

* ``MPI.INT`` -- pandan ``numpy.int32``
* ``MPI.LONG`` -- pandan ``numpy.int64``
* ``MPI.FLOAT`` -- pandan ``numpy.float32``
* ``MPI.DOUBLE`` -- pandan ``numpy.float64``

U većini slučajeva mpi4py automatski prepoznaje tip i nema potrebe za eksplicitnim navođenjem.

.. code-block:: python

  import numpy as np
  from mpi4py import MPI

  comm = MPI.COMM_WORLD
  rank = comm.Get_rank()
  size = comm.Get_size()

  if size < 2:
      print("Potrebna su barem dva procesa za izvođenje")
      exit()

  if rank == 0:
      sendmsg = np.array([366], dtype=np.int32)
      comm.Send([sendmsg, MPI.INT], dest=1)

      recvmsg = np.empty(1, dtype=np.float32)
      comm.Recv([recvmsg, MPI.FLOAT], source=1)

  elif rank == 1:
      recvmsg = np.empty(1, dtype=np.int32)
      comm.Recv([recvmsg, MPI.INT], source=0)

      sendmsg = np.array([10.0], dtype=np.float32)
      comm.Send([sendmsg, MPI.FLOAT], dest=0)

  else:
      print("Proces ranga", rank, "ne razmjenjuje poruke")
      exit()

  print("Proces ranga", rank, "poslao je poruku", sendmsg)
  print("Proces ranga", rank, "primio je poruku", recvmsg)


Neblokirajuća komunikacija
--------------------------

* ne čeka na razmjenu poruka, izvođenje se nastavlja
* ``request = comm.isend(obj, dest, tag)`` -- ``obj``, ``dest`` i ``tag`` imaju isto značenje kao kod ``comm.send()``
* ``request.Wait()`` čeka na završetak izvršenja zahtjeva za slanjem
* (``comm.irecv()`` *za sada* nije implementiran)

.. code-block:: python

  # varijanta s Python objektima
  from mpi4py import MPI

  comm = MPI.COMM_WORLD
  rank = comm.Get_rank()
  size = comm.Get_size()

  if size < 2:
      print("Potrebna su barem dva procesa za izvođenje")
      exit()

  if rank == 0:
      sendmsg = 777
      target = 1
  elif rank == 1:
      sendmsg = "abc"
      target = 0
  else:
      exit()

  # procesi ranga 0 i 1 izvode ovaj dio koda
  # uočite različite vrijednosti sendmsg i target
  request = comm.isend(sendmsg, dest=target)
  recvmsg = comm.recv(source=target)
  request.Wait()

* ``MPI.Request.Waitall()`` prima listu zahtjeva za slanjem na koje mora čekati prije nastavka izvođenja

.. code-block:: python

  # varijanta s Python objektima
  from mpi4py import MPI

  comm = MPI.COMM_WORLD
  rank = comm.Get_rank()
  size = comm.Get_size()

  sendmsg = [rank] * 3
  right = (rank + 1) % size
  left = (rank - 1) % size

  req1 = comm.isend(sendmsg, dest=right)
  req2 = comm.isend(sendmsg, dest=left)
  lmsg = comm.recv(source=left)
  rmsg = comm.recv(source=right)

  MPI.Request.Waitall([req1, req2])
  print("'Lijeve' poruke su jednake", lmsg == [left] * 3)
  print("'Desne' poruke su jednake", assert rmsg == [right] * 3)

* ``request = comm.Isend(array, dest, tag)`` -- ``array``, ``dest``, ``tag`` su isti kao i kod funkcije ``Send()``
* ``request = comm.Irecv(array, source, tag)`` -- ``array``, ``source``, ``tag`` su isti kao i kod funkcije ``Recv()``
* ``request.Wait()`` čeka na izvršenje zahtjeva za slanjem ili primanjem; kada ova funkcija napravi ``return`` polje u varijabli ``array`` je poslano, ili je u varijablu ``array`` spremljeno primljeno polje
* ``MPI.Request.Waitall([request1, request2])`` čeka na izvršenje zahtjeva ``request1`` i ``request2``; praktično za kraći zapis kod velikog broja zahtjeva

.. code-block:: python

  # varijanta s NumPy poljima
  import numpy as np
  from mpi4py import MPI

  comm = MPI.COMM_WORLD
  rank = comm.Get_rank()
  size = comm.Get_size()

  if size < 2:
      print("Potrebna su barem dva procesa za izvođenje")
      exit()

  if rank == 0:
      sendmsg = np.array([10.0], dtype=np.float64)
      request1 = comm.Isend(sendmsg, dest=1)

      recvmsg = np.empty(1, dtype=np.int64)
      request2 = comm.Irecv(recvmsg, source=1)

      request1.Wait()
      request2.Wait()

  elif rank == 1:
      recvmsg = np.empty(1, dtype=np.float64)
      request2 = comm.Irecv(recvmsg, source=0)

      sendmsg = np.array([366], dtype=np.int64)
      request1 = comm.Isend(sendmsg, dest=0)

      MPI.Request.Waitall([request1, request2])

  else:
      exit()

  print("Proces ranga", rank, "poslao je poruku", sendmsg)
  print("Proces ranga", rank, "primio je poruku", recvmsg)

.. admonition:: Zadatak

  Napišite program koji se izvodi u tri procesa i koristi neblokirajuću komunikaciju:

  * proces ranga 1 računa zbroj i produkt parnih prirodnih brojeva manjih ili jednakih 10 i rezultat šalje procesu ranga 0

    # kao listu koja sadrži dva elementa tipa ``int``, ili
    # kao numpy polje od dva elementa tipa ``numpy.int32``;

  * proces ranga 2 računa zbroj i produkt prirodnih brojeva manjih ili jednakih 20 i rezultat šalje procesu ranga 0

    # kao listu koja sadrži dva elementa tipa ``int``, ili
    # kao numpy polje od dva elementa tipa ``numpy.int64``;

  * proces ranga 0 prima rezultate i ispisuje ih na ekran.

Primjeri primjene komunikacije točka-do-točke
---------------------------------------------

Zbroj vektora
^^^^^^^^^^^^^

* sekvencijalni kod je vrlo jednostavan

  .. code-block:: python

    # varijanta s Python objektima
    a = [1, 2, 3, 9]
    b = [4, 5, 6, 7]
    zbroj = [0, 0, 0, 0]

    for i in range(4):
        zbroj[i] = a[i] + b[i]

  .. code-block:: python

    # varijanta s NumPy poljima
    a = np.array([1.0, 2.0, 3.0, 9.0])
    b = np.array([4.0, 5,0, 6.0, 7.0])
    zbroj = np.empty(4)

    for i in range(4):
        zbroj[i] = a[i] + b[i]
    
    # zbroj = a + b

* kod postaje izrazito složen, s puno ponavljanja, kada se koristi komunikacija točka-do-točke; primjer za 4 procesa u kojem proces ranga 0 inicijalizira vektore, računa zbroj elemenata vektora s indeksom 0 i šalje ostale elemente vektorima odgovarajućim procesima

  * koristimo rane spomenute ``tag``-ove kod slanja i primanja da razdvojimo elemente vektora ``a`` od komponenata vektora ``b``

  .. code-block:: python

    # varijanta s Python objektima
    from mpi4py import MPI

    comm = MPI.COMM_WORLD
    rank = comm.Get_rank()
    size = comm.Get_size()

    if rank == 0:
        a = [1, 2, 3, 9] # Zadatak: povećajte vektore na 4 komponente
        b = [4, 5, 6, 7]
        zbroj = [0, 0, 0, 0]
        zbroj[0] = a[0] + b[0]
        comm.send(a[1], dest=1, tag=0)
        comm.send(b[1], dest=1, tag=1)
        zbroj[1] = comm.recv(source=1)
        comm.send(a[2], dest=2, tag=0)
        comm.send(b[2], dest=2, tag=1)
        zbroj[2] = comm.recv(source=2)
        comm.send(a[3], dest=3, tag=0)
        comm.send(b[3], dest=3, tag=1)
        zbroj[3] = comm.recv(source=3)
        print("Zbroj je", zbroj)
    elif rank == 1:
        komponenta_od_a = comm.recv(source=0, tag=0)
        komponenta_od_b = comm.recv(source=0, tag=1)
        zbroj = komponenta_od_a + komponenta_od_b
        comm.send(zbroj, dest=0)
    elif rank == 2:
        komponenta_od_a = comm.recv(source=0, tag=0)
        komponenta_od_b = comm.recv(source=0, tag=1)
        zbroj = komponenta_od_a + komponenta_od_b
        comm.send(zbroj, dest=0)
    elif rank == 3:
        komponenta_od_a = comm.recv(source=0, tag=0)
        komponenta_od_b = comm.recv(source=0, tag=1)
        zbroj = komponenta_od_a + komponenta_od_b
        comm.send(zbroj, dest=0)
    else:
        exit()

  .. code-block:: python

    # varijanta s NumPy poljima
    import numpy as np
    from mpi4py import MPI

    comm = MPI.COMM_WORLD
    rank = comm.Get_rank()
    size = comm.Get_size()

    if rank == 0:
        a = np.array([1, 2, 3, 9], dtype=np.float32)
        b = np.array([4, 5, 6, 7], dtype=np.float32)
        zbroj = np.zeros(4, dtype=np.float32)
        zbroj[0:1] = a[0:1] + b[0:1]
        comm.Send(a[1:2], dest=1, tag=0)
        comm.Send(b[1:2], dest=1, tag=1)
        comm.Send(a[2:3], dest=2, tag=0)
        comm.Send(b[2:3], dest=2, tag=1)
        comm.Send(a[3:4], dest=3, tag=0)
        comm.Send(b[3:4], dest=3, tag=1)

        comm.Recv(zbroj[1:2], source=1)
        comm.Recv(zbroj[2:3], source=2)
        comm.Recv(zbroj[3:4], source=3)

        print("Zbroj je", zbroj)

    elif rank == 1:
        element_a = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_a, source=0, tag=0)
        element_b = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_b, source=0, tag=1)
        element_zbroj = element_a + element_b
        comm.Send(element_zbroj, dest=0)

    elif rank == 2:
        element_a = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_a, source=0, tag=0)
        element_b = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_b, source=0, tag=1)
        element_zbroj = element_a + element_b
        comm.Send(element_zbroj, dest=0)

    elif rank == 3:
        element_a = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_a, source=0, tag=0)
        element_b = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_b, source=0, tag=1)
        element_zbroj = element_a + element_b
        comm.Send(element_zbroj, dest=0)

    else:
        exit()

.. admonition:: Zadatak

  * Promijenite kod da su vektori veličine 6 elemenata umjesto 4, i izvedite kod u 6 procesa.
  * Dodajte još jedan vektor veličine 6 elemenata i izračunajte zbroj tri vektora umjesto zbroja dva vektora.

* uočimo li ponavljanje koda za rangove 1, 2 i 3 kod možemo pojednostaviti na način

  .. code-block:: python

    # varijanta s Python objektima
    from mpi4py import MPI

    comm = MPI.COMM_WORLD
    rank = comm.Get_rank()
    size = comm.Get_size()

    if rank == 0:
        a = [1, 2, 3, 9] # Zadatak: povećajte vektore na 4 komponente
        b = [4, 5, 6, 7]
        zbroj = [0, 0, 0, 0]
        zbroj[0] = a[0] + b[0]
        comm.send(a[1], dest=1, tag=0)
        comm.send(b[1], dest=1, tag=1)
        zbroj[1] = comm.recv(source=1)
        comm.send(a[2], dest=2, tag=0)
        comm.send(b[2], dest=2, tag=1)
        zbroj[2] = comm.recv(source=2)
        comm.send(a[3], dest=3, tag=0)
        comm.send(b[3], dest=3, tag=1)
        zbroj[3] = comm.recv(source=3)
        print("Zbroj je", zbroj)
    elif rank == 1 or rank == 2 or rank == 3:
        komponenta_od_a = comm.recv(source=0, tag=0)
        komponenta_od_b = comm.recv(source=0, tag=1)
        zbroj = komponenta_od_a + komponenta_od_b
        comm.send(zbroj, dest=0)
    else:
        exit()

  .. code-block:: python

    # varijanta s NumPy poljima
    import numpy as np
    from mpi4py import MPI

    comm = MPI.COMM_WORLD
    rank = comm.Get_rank()
    size = comm.Get_size()

    if rank == 0:
        a = np.array([1, 2, 3, 9], dtype=np.float32)
        b = np.array([4, 5, 6, 7], dtype=np.float32)
        zbroj = np.zeros(4, dtype=np.float32)
        zbroj[0:1] = a[0:1] + b[0:1]
        comm.Send(a[1:2], dest=1, tag=0)
        comm.Send(b[1:2], dest=1, tag=1)
        comm.Send(a[2:3], dest=2, tag=0)
        comm.Send(b[2:3], dest=2, tag=1)
        comm.Send(a[3:4], dest=3, tag=0)
        comm.Send(b[3:4], dest=3, tag=1)

        comm.Recv(zbroj[1:2], source=1)
        comm.Recv(zbroj[2:3], source=2)
        comm.Recv(zbroj[3:4], source=3)

        print("Zbroj je", zbroj)

    elif rank == 1 or rank == 2 or rank == 3:
        element_a = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_a, source=0, tag=0)
        element_b = np.zeros(1, dtype=np.float32)
        comm.Recv(element_b, source=0, tag=1)
        element_zbroj = element_a + element_b
        comm.Send(element_zbroj, dest=0)

    else:
        exit()

.. admonition:: Zadatak

  * Ponovno promijenite kod da su vektori veličine 6 elemenata umjesto 4, i izvedite kod u 6 procesa.
  * Dodajte još jedan vektor veličine 6 elemenata i izračunajte zbroj tri vektora umjesto zbroja dva vektora.

* paralelizacija se može izvesti i dijeljenjem na komponente koje se sastoje od više elemenata

  * primjerice, proces ranga 0 može podijeliti vektore tako da od svakog po dva elementa pošalje procesima ranga 1 i 2

  .. code-block:: python

    # varijanta s NumPy poljima
    import numpy as np
    from mpi4py import MPI

    comm = MPI.COMM_WORLD
    rank = comm.Get_rank()
    size = comm.Get_size()

    if rank == 0:
        a = np.array([1.0, 2.0, 3.0, 9.0])
        b = np.array([4.0, 5.0, 6.0, 7.0])
        zbroj = np.empty(4)

        comm.Send(a[0:2], dest=1, tag=0)
        comm.Send(b[0:2], dest=1, tag=1)

        comm.Send(a[2:4], dest=2, tag=0)
        comm.Send(b[2:4], dest=2, tag=1)

        comm.Recv(zbroj[0:2], source=1)
        comm.Recv(zbroj[2:4], source=2)

        print("Zbroj je", zbroj)

        zbroj_provjera = np.empty(4)

        for i in range(4):
            zbroj_provjera[i] = a[i] + b[i]

        # zbroj_provjera = a + b

        print("Provjera prolazi:", zbroj == zbroj_provjera)

    elif rank == 1:
        dio_a = np.empty(2)
        dio_b = np.empty(2)
        comm.Recv(dio_a, source=0, tag=0)
        comm.Recv(dio_b, source=0, tag=1)

        zbroj = dio_a + dio_b
        comm.Send(zbroj, dest=0)

    elif rank == 2:
        dio_a = np.empty(2)
        dio_b = np.empty(2)
        comm.Recv(dio_a, source=0, tag=0)
        comm.Recv(dio_b, source=0, tag=1)

        zbroj = dio_a + dio_b
        comm.Send(zbroj, dest=0)

    else:
        exit()

.. admonition:: Zadatak

  Napišite dvije varijante ovog programa. Prva varijanta neka koristi blokirajuću komunikaciju, a druga neblokirajuću. Obje varijante izvode se u četiri procesa.

  * Na procesu ranga 0 incijaliziraju se dva vektora veličine 6 elemenata. Po dva elementa svakog vektora šalju se procesima ranga 1, 2 i 3.
  * Procesi ranga 1, 2 i 3 vrše zbroj odgovarajućih elemenata vektora i rezultat šalju procesu ranga 0.
  * Proces ranga 0 prima rezultate od procesa ranga 1, 2 i 3 i vrši provjeru točnosti rješenja.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Napišite program koji koristi MPI za izračun zbroja kvadrata brojeva u rasponu od 1 do 500000 u 3 procesa korištenjem komunikacije točka-do točke, i to tako da proces ranga 0 šalje procesu ranga 1 i procesu ranga 2 liste koje sadrže brojeve od 1 do 250000 i od 250000 do 500000 (respektivno). Iskoristite blokirajuću komunikaciju. Procesi ranga 1 i 2 računaju zbroj kvadrata brojeva koje su dobili. Procesu ranga 0 procesi ranga 1 i 2 javljaju rezultate koje su dobili. Proces ranga 0 prima oba rezultata i njihov zbroj ispisuje na ekran.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Napišite program koji koristi MPI za izračun zbroja kubova brojeva u rasponu od 1 do 300000 u 6 procesa korištenjem komunikacije točka-do točke. Kod slanja iskoristite neblokirajuću komunikaciju. Raspon raspodijelite po procesima po želji. Proces ranga 0 je onaj kojem će preostalih pet procesa javiti svoje rezultate i koji će rezultate sumirati te ispisati na ekran. Ostali procesi neka ne ispisuju ništa.
